\chapter{ESCOLHA DO HARDWARE}
\label{chp:hardware}

De maneira geral a escolha dos CIs foi limitada pelos componentes disponíveis no mercado.

Durante todo o desenvolvimento foi preferido trabalhar com CIs da família \textbf{74HC} pois estes são implementados com lógica CMOS o que de maneira geral implica em um consumo menor de energia e uma velocidade maior. Além disso, por ser uma implementação mais recente esses CIs são em geral mais fáceis de ser encontrados.

Porém, nem todos os CIs necessários estão disponíveis na família \textbf{74HC}, o que tornou necessário a utilização de CIs \textbf{74LS} em conjunto com os demais. Um problema que surge com essa necessidade é que os níveis de tensão dos CIs \textbf{74LS} respeitam os níveis TTL, mas os CIs \textbf{74HC} respeitam os níveis CMOS. Uma comparação entre esses níveis encontra-se na Tabela \ref{tab:niveis_tensao}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Níveis de tensão}
\begin{supertabular}{m{1.6cm}m{3.8cm}m{3.8cm}m{3.8cm}m{2.936cm}}
\hline
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{ }} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering\textbf{Entrada nível lógico $0$}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering\textbf{Entrada nível lógico $1$}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering\textbf{Saída nível lógico $0$}} &
\centering\arraybslash\textbf{Saída nível lógico $1$}\\\hline
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering\textbf{TTL}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering{$0V$ até $0.8V$}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering{$2.0V$ até $5.0V$}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering{$0V$ até $0.5V$}} &
\centering\arraybslash{$2.7V$ até $5.0V$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering\textbf{CMOS}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering{$0V$ até $1.5V$}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering{$3.5V$ até $5.0V$}} &
\multicolumn{1}{m{2.936cm}|}{\centering{$0V$ até $0.05V$}} &
\centering\arraybslash{$4.95V$ até $5.0V$}\\\hline

\end{supertabular}
    \label{tab:niveis_tensao}
\end{table}

Referência: \cite{url:niveis_tensao}

\bigskip

Como podemos notar ao analisar a Tabela \ref{tab:niveis_tensao}, embora a saída de um circuito integrado de nível CMOS seja compatível com a entrada de um de nível TTL, o contrário não é verdade. Isso leva a duas possíveis soluções, ou utilizar resistores de \emph{pull-up} sempre que houver uma saída de um CI TTL para um CMOS, ou utilizar apenas circuitos TTL ligados a saídas de outros circuitos TTL.

A solução com \emph{pull-ups} certamente funcionaria, porém, os CIs responsáveis pelo somador e os responsáveis pelos registradores não estavam disponíveis na família \textbf{74HC} no mercado. Como o somador e os registradores possuem como saída um barramento de 16 \emph{bits}, além do \emph{bit} de \emph{carry} do somador, o uso de no mínimo 16 resistores de \emph{pull-up} em cada registrador e no somador poderia resultar de diversos problemas com mau contato. Com base nisso, optou-se pela segunda opção, utilizar somente CIs \textbf{74LS} nas saídas do somador e dos registradores.

Na Tabela \ref{tab:ics_dos_componentes} podemos ver quais CIs foram escolhidos para cada componente, assim como certas observações.

\newpage

\begin{table}[!h]
\centering
\caption{CIs dos componentes}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}%
\rowcolors{2}{gray!25}{white}
\begin{supertabular}{m{3.4cm}m{2.8cm}m{1.0cm}m{1.0cm}m{5.6cm}}

\hline
\rowcolor{gray!50}
\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering\textbf{Componente}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{CI}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{Placa}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{Total}} &
\centering\arraybslash\textbf{Observação}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{\emph{Buffers}}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{2x74HC244}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1 e 2}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{8}} &
\centering\arraybslash{\emph{Buffers} de 8 \emph{bits} com saída \emph{tri-state}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Multiplexadores}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{4x74LS257}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\centering\arraybslash{Mutiplexador de 4 \emph{bits} com duas entradas}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Registradores}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{4x74LS173}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1 e 2}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{16}} &
\centering\arraybslash{Registradores de 4 \emph{bits}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Somador}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{4x74LS283}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\centering\arraybslash{Somadores completos de 4 \emph{bits}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Complementador}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{4x74LS02}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\centering\arraybslash{4 NOR de duas entradas}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{RC, $Est_1$ e RI}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC74}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{2 \emph{Flip-flops} tipo D com saídas $Q$ e $\overline{Q}$ e entradas de \emph{set} e \emph{reset}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Sincronizador dos botões e de $Parte$}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC175}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{4 \emph{Flip-flops} tipo D com saídas $Q$ e $\overline{Q}$}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{$Partiu$ e $Para$}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC112}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Dois \emph{flip-flops} JK}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Divisor de \emph{clock}}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC4040}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Contador de 12 \emph{bits}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Buffer do \emph{clock}}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC14}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Inversor com entrada \emph{Schmitt trigger}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Buffer dos LEDs}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74LS04}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{8}} &
\centering\arraybslash{Inversor}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{AND 2 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74LS08}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Decodificação de Endereços}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{AND 4 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC21}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Parte da Unidade de Controle}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NAND 2 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC00}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{Parte da Unidade de Controle}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NAND 3 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74LS10}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{0}} &
\centering\arraybslash{Decodificação de endereços}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NAND 4 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC20}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{Parte da Unidade de Controle}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NAND 8 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC30}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Decodificação de endereços}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NOR 2 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC02}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{Parte da Unidade de Controle}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NOR 2 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74LS02}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Decodificação de endereços}\\


\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{NOR 3 entradas}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74HC27}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{3}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{Parte da Unidade de Controle}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{\centering{Decodificador}} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{74LS138}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{1}} &
\centering\arraybslash{Decodificação de endereços}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{Memória PROM} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{SST39SEF020 }} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{Flash de 256K \emph{bytes}}\\

\multicolumn{1}{m{3.4cm}|}{Memória RAM} &
\multicolumn{1}{m{2.8cm}|}{\centering\textbf{61c256}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{4}} &
\multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{2}} &
\centering\arraybslash{SRAM de 32K \emph{bytes}}\\

% \multicolumn{1}{m{3.0cm}|}{USART} &
% \multicolumn{1}{m{2.4cm}|}{\centering\textbf{8251A}} &
% \multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{Placa}} &
% \multicolumn{1}{m{1.6cm}|}{\centering\textbf{0}} &
% \centering\arraybslash{Reaproveitada de um computador antigo}\\

% \multicolumn{1}{m{3.0cm}|}{Interface RS232} &
% \multicolumn{1}{m{2.4cm}|}{\centering\textbf{MAX232}} &
% \multicolumn{1}{m{1.0cm}|}{\centering\textbf{Placa}} &
% \multicolumn{1}{m{1.6cm}|}{\centering\textbf{0}} &
% \centering\arraybslash{}\\

\hline

\end{supertabular}
    \label{tab:ics_dos_componentes}
\end{table}
